[
  {
    "block": "B",
    "number": 1,
    "question": "リスボン宣言における患者の権利として誤っているものはどれか。",
    "choices": {
      "a": "他の医師に意見を求める権利",
      "b": "医学研究に参加することを拒否する権利",
      "c": "自殺企図によって意識を失っている患者の生命を救う努力をする権利",
      "d": "患者の死後も患者の秘密が守られる権利",
      "e": "患者が未成年の場合患者の意見よりも代理人の意見の方が優先される"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "リスボン宣言とは患者の権利に関する宣言。WMA総会(世界医師会総会)で採択された宣言。\na. ◯ 選択の自由の権利\nb. ◯ 自己決定の権利\nc. ◯ 意識のない患者\nd. ◯ 守秘義務に対する権利\ne. × 未成年であっても患者本人の意思が優先されるべきである。(法的無能力の患者)"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 2,
    "question": "大学教授が第一相の治験者を誰にすべきか",
    "choices": {
      "a": "公募した他大の学生",
      "b": "生活保護",
      "c": "大学教授と関係のある人",
      "d": "大学教授と関係のある人",
      "e": "大学教授と関係のある人"
    },
    "answer": "a",
    "explanation": "第I相の治験は、目的が非治療的なものであるため、健康なボランティアで実施される。治験に参加するかどうかは本人の自由意思であり、参加を強制されることはない。よって公募であるaが正解となる。\na ◯ 自由意志に基づく参加者であり、適切である。\nb △ 不適切であるとは断言しにくいが、治験の謝礼が収入に該当する場合があり、それが原因で生活保護の受給が差し止められる場合がある。\nc × 教授の関係者であり、不適切である。\nd × 教授の関係者であり、不適切である。\ne × 教授の関係者であり、不適切である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 3,
    "question": "21トリソミー併発しており、急性骨髄性白血病で化学療法中の患者が偽膜性腸炎、発熱性好中球減少症を発症し、敗血症性ショックを起こし、死亡した。死亡診断書に記載する際に「(イ)(ア)の原因」に記載するのはどれか。",
    "choices": {
      "a": "21トリソミー",
      "b": "急性骨髄性白血病",
      "c": "偽膜性腸炎",
      "d": "発熱性好中球減少症",
      "e": "敗血症性ショック"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "おそらく問題にこのような図が示されている。\n【発熱性好中球減少症】\n好中球数が500/uL未満、あるいは1,000/uL未満で48時間以内に500/uL未満に減少すると予測される状態で、腋窩温37.5°C以上(口腔内温38°C以上)の発熱を生じた状態\n好中球減少症は敗血症に至るリスクが高い。\na ×21トリソミーは(II)に当てはまる\nb ×急性骨髄性白血病は(ウ)に当てはまる\nc ×偽膜性腸炎は(II)に当てはまる\nd ◯発熱性好中球減少症は(イ)に当てはまる\ne ×敗血症性ショックは(ア)に当てはまる\n急性骨髄性白血病に対する化学療法に起因した発熱性好中球減少症による敗血症性ショックで死亡した。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 5,
    "question": "口腔内に粘膜疹がみられない疾患はどれか?",
    "choices": {
      "a": "水痘",
      "b": "麻疹",
      "c": "猩紅熱",
      "d": "伝染性紅斑",
      "e": "伝染性単核球症"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "伝染性単核球症の主な症状\n1扁桃炎(発熱、扁桃腫大、白苔、頸部リンパ節腫脹)\n2肝脾腫(AST.ALT上昇)\n3白血球上昇(異形リンパ球上昇)\n治療法は補液や解熱薬などの対症療法(ペニシリンは禁忌)\na ×新旧混在の皮疹が粘膜含め、全身にできる。\nb ×カタル期の終わりに頬粘膜にKoplik斑が出現する。\nc ×A群β溶連菌感染症(猩紅熱)は苺舌や出血斑を伴う軟口蓋の発赤が見られる。\nd ◯伝染性紅斑では粘膜病変は起こらない。\ne ×EBウイルスによる感染症で、口腔内には扁桃腺の腫れや白苔が見られることがある。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 6,
    "question": "胸痛をきたしにくい疾患は。",
    "choices": {
      "a": "胸膜炎",
      "b": "自然気胸",
      "c": "逆流性食道炎",
      "d": "肺血栓塞栓症",
      "e": "特発性肺線維症"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "特発性肺線維症は乾性咳嗽と増悪する労作性呼吸困難が主症状である。ばち指が30~60%前後で見られて、進行するとチアノーゼや右心不全による浮腫がみられる。\na × 原因として細菌や結核菌などの感染症、悪性腫瘍、膠原病などが挙げられる。症状は発熱、乾性咳嗽、深呼気時に増強する胸痛、呼吸困難。\nb × 空気が胸腔内に流入し肺が虚脱した状態。症状は、突然の胸痛、呼吸困難。\nc × 症状は胸焼け、呑酸、胸痛、咳嗽など。\nd × 突発的な呼吸困難、胸痛、頻呼吸、血痰など様々な臨床症状がみられる。\ne ◯ 乾性咳嗽と増悪する労作性呼吸困難が主症状である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 7,
    "question": "不眠の対策として正しいものはどれか。",
    "choices": {
      "a": "1時間昼寝する",
      "b": "ぬるま湯に浸かる",
      "c": "同一時刻に寝る",
      "d": "8時間寝る",
      "e": "眠れなくても布団に入る"
    },
    "answer": "b",
    "explanation": "以下Q-Assistより引用\na. × 昼寝をするなら、15時前の20~30分\nb. ◯ 寝る1~2時間前にぬるま湯にゆっくり浸かる\nc. × 眠たくなってから床に着く、就寝時刻にこだわりすぎない\nd. × 睡眠時間は人それぞれ\ne. × 眠たくなってから床に着く、就寝時刻にこだわりすぎない"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 8,
    "question": "錐体路障害で認める歩行はどれか?",
    "choices": {
      "a": "開脚歩行",
      "b": "痙性歩行",
      "c": "小刻み歩行",
      "d": "動揺性歩行",
      "e": "失調性歩行"
    },
    "answer": "b",
    "explanation": "上位運動ニューロンの障害により抑制性信号が遮断された結果、下肢の筋肉が過緊張し痙性麻痺が見られる。分回し歩行(片麻痺)やはさみ脚歩行(対麻痺)が見られる。\n※錐体路: 随意運動の神経伝達ルートのこと。(大脳皮質運動中枢→内包→中脳大脳脚→延髄錐体→脊髄前角細胞)\na. ×開脚歩行: 両下肢を左右に開いて、バランスをとりながら歩く。運動失調性歩行とも呼び、深部感覚障害や小脳性運動失調など体幹失調の際にみられる。\nb. ◯痙性歩行: 解説の通り\nc. ×小刻み歩行: Parkinson歩行とも呼ばれ、歩幅が前後で狭くなる。Parkinson病では前後に加えて左右の脚幅も狭くなる。\nd. ×動揺性歩行: Duchenne型筋ジストロフィーや多発筋炎などによる腸腰筋(中殿筋など)の障害による歩行障害。\ne. ×失調性歩行: 1小脳、前庭神経障害による開脚歩行、酩酊様歩行 2深部感覚障害による踵打歩行を指す。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 9,
    "question": "肥満の指標としてBMI〈Body Mass Index〉が用いられている。我が国の肥満、低体重のカットオフ値として適切なのはどれか。",
    "choices": {
      "a": "肥満 15≦ (kg/m2)、低体重 <8.5 (kg/m2)",
      "b": "肥満 35≦ (kg/m2)、低体重 <28.5 (kg/m2)",
      "c": "肥満 20≦ (kg/m2)、低体重 <13.5 (kg/m2)",
      "d": "肥満 25≦ (kg/m2)、低体重 <18.5 (kg/m2)",
      "e": "肥満 30≦ (kg/m2)、低体重 <23.5 (kg/m2)"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "日本肥満学会の肥満症診療ガイドライン2022の肥満度分類は以下の表の通りとなっており、dの選択肢が正しい。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 10,
    "question": "中咽頭癌の原因ウイルスはどれですか",
    "choices": {
      "a": "CMV",
      "b": "EBV",
      "c": "HBV",
      "d": "HCV",
      "e": "HPV"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "HPV(ヒトパピローマウイルス)は中咽頭癌の原因となる。\n※飲酒、喫煙も咽頭癌のリスク因子である。\na. ×CMV: 伝染性単核球症の原因となる。\nb. ×EBV: 上咽頭癌の原因となる。\nc. ×HBV: B型肝炎の原因となる。\nd. ×HCV: C型肝炎の原因となる。\ne. ◯HPV: 中咽頭癌、子宮頸癌の原因となる。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 11,
    "question": "中咽頭癌の原因となりうるウイルスは?",
    "choices": {
      "a": "CMV",
      "b": "EBV",
      "c": "HBV",
      "d": "HCV",
      "e": "HPV"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "HPV(特にHPV16型)は中咽頭癌の原因となる。\na. × 伝染性単核球症の原因となる。\nb. × 伝染性単核球症、上咽頭癌の原因となる。\nc. × B型肝炎、肝細胞癌の原因となる。\nd. × C型肝炎、肝細胞癌の原因となる。\ne. ◯ 中咽頭癌の原因となる。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 15,
    "question": "気管挿管の手順で正しいのは",
    "choices": {
      "a": "頭位はスニッフィング位にする。",
      "b": "喉頭鏡は右手で持つ。",
      "c": "クロスフィンガー法は左手で行う。",
      "d": "喉頭鏡のブレードは歯牙にあたるようにする。",
      "e": "喉頭鏡で舌を左から右に寄せる。"
    },
    "answer": "a",
    "explanation": "a.スニッフィング位とは、頭部全体を前方に突き出し、下位頸椎を前屈した姿勢のこと。気管挿管時の体位。(スニッフィング=匂いを嗅ぐ。匂いを嗅ぐような姿勢)\nb.× 喉頭鏡は左手で持つ。\nc.× クロスフィンガー法は右手で行う。\nd.× 歯牙欠損に繋がる。\ne.× 喉頭鏡は舌を左に寄せる。こうすると右側からチューブを入れやすくなる。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 17,
    "question": "蕁麻疹について正しいものを答えよ",
    "choices": {
      "a": "丘疹である",
      "b": "表皮下の炎症である",
      "c": "白色描記法で陽性",
      "d": "アナフィラキシーの一因である",
      "e": "×"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "a蕁麻疹は痒みを伴う境界明瞭な膨疹(真皮)である。丘疹は表皮の病変である。\nb真皮上層の限局性浮腫。蕁麻疹は浮腫が病態であって炎症とは言わないのかもしれません。(詳しく調べようと思いますが、もし分かれば訂正等してもらえると大変ありがたいです。。)\nc蕁麻疹は紅色皮膚描記法で陽性。白色皮膚描記法陽性はアトピー性皮膚炎である。\ndアナフィラキシーでは皮膚症状、消化器症状、呼吸器症状が複数の臓器に同時、あるいは急激に出現するため、一因であると思われる。\n蕁麻疹は特発性,食物によるI型アレルギー,物理的刺激などが原因で起こり、多くは24時間以内に消退する。治療は原因物質除去,抗ヒスタミン薬の内服(外用薬は効きにくい)、重症例ではステロイド全身投与を行う。\na. × 蕁麻疹は痒みを伴う境界明瞭な膨疹(真皮)である。丘疹は表皮の病変である。\nb. ×\nc. × 蕁麻疹は紅色皮膚描記法で陽性となる。白色皮膚描記法陽性はアトピー性皮膚炎である。\nd. ◯ アナフィラキシーでは皮膚、消化器、呼吸器症状が複数の臓器に同時、あるいは急激に出現するため、一因であると言える。\ne. ×"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 18,
    "question": "患者家族が言う、レビー患者の日常生活の訴えとして正しいのはどれか?",
    "choices": {
      "a": "涙もろい",
      "b": "最近よくものを取られると言っている",
      "c": "万引きをしても反省しません。",
      "d": "質問しても答えられないのに、知ってるふりをする。",
      "e": "最近「よその子が家で見える」と言っている"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "「よその子が家で見える」という訴えはレビー小体型認知症における幻視の症状である。\na. × 脳血管性認知症における情動失禁(感情が不安定で急に泣き出すなど)\nb. × アルツハイマー型認知症におけるものとられ妄想\nc. × 前頭側頭型認知症における人格変化\nd. × アルツハイマー型認知症における取り繕い\ne. ◯ レビー小体型認知症における幻視\n(表を文章にしただけです↓)\n・レビー小体型認知症は幻視、妄想、パーキンソニズム、抗精神病の過敏性、REM睡眠行動障害などが主な症状である。PET/SPECTにて後頭葉の血流低下、基底核ドパミン再取り込み低下が見られる。\n・アルツハイマー型認知症は著名な記憶障害、見当識障害、物盗られ妄想、取り繕い反応、周囲への無関心が特徴的な症状である。女性に多くctでは海馬の萎縮がみられる。病理所見では神経原線維変化、老人班がみられる。\n・前頭側頭型認知症では人格変化、滞続言語、自発語の減少、行動異常(常同行動)といった症状が特徴的である。\n・血管性認知症では運動障害、情動失禁、歩行障害、感覚障害などの症状が段階的に進行する。PET/SPECT所見では梗塞部位に応じた血流・代謝低下が見られる。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 19,
    "question": "髄膜刺激徴候はどれか",
    "choices": {
      "a": "Barre徴候",
      "b": "Tinel徴候",
      "c": "Lasegue徴候",
      "d": "Romberg徴候",
      "e": "Brudzinski徴候"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "髄膜刺激徴候は髄膜炎、くも膜下出血、脳炎といった、くも膜下腔の炎症・出血・圧上昇などにより髄膜が刺激されることで起こる。\n項部硬直、Kernig徴候、jolt accentuation、Brudzonski徴候、neck flexion test があげられる。(ネットの語呂合わせにはずっこけるブルドック、ズッシリコブトリケバくてブスなどがありました。。)他に症状としては頭痛、悪心、嘔吐など。\na. × 上下肢の軽度の運動麻痺がある場合に現れる。脳梗塞や脳出血などで錐体路が障害されると出現する。\nb. × 末梢神経の障害部位を刺激した際、神経の支配領域にチクチク感や蟻走感が生じる。\nc. × 仰臥位で下肢を伸展挙上した際、神経根の髄膜が刺激されることで生じる坐骨神経痛である。坐骨神経障害の鑑別に用いられる。\nd. × 被験者に爪先をそろえてまっすぐたってもらい体が動揺陽性→小脳障害。閉眼し体の動揺陽性→脊髄後索障害又は末梢神経障害\ne. ◯ 仰臥位で頭部を前屈させると反射的に股関節と膝関節が屈曲する。髄膜刺激症状。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 21,
    "question": "在宅ケアで適切なものはどれか",
    "choices": {
      "a": "休日、夜間も適応できる体制が必要である",
      "b": "QOLが維持されてる人には在宅ケアは適応されない",
      "c": "介護認定が出てる人には医療保険と介護保険のどちらも適応される",
      "d": "文化省が推奨している",
      "e": "復元失敗"
    },
    "answer": "a",
    "explanation": "在宅ケアの利用者が自立した生活を送るうえで24時間体制でサービスを利用できるシステムは必要である。\na. ◯ 利用者が自立した生活を送るうえでシステムは必要である。\nb. × 現状QOLが維持されている者にも今後のQOLの維持、向上のために在宅ケアの適応となる場合がある。\nc. × 原則併用はできない。(介護保険が優先される)\nd. × 厚生労働省が推奨している。\ne. ×"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 22,
    "question": "復元失敗",
    "choices": {
      "a": "復元失敗",
      "b": "復元失敗",
      "c": "復元失敗",
      "d": "復元失敗",
      "e": "復元失敗"
    },
    "answer": "",
    "explanation": "復元失敗"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 24,
    "question": "受動喫煙に関する法律はどれか。",
    "choices": {
      "a": "健康増進法",
      "b": "地域保健法",
      "c": "母子保健法",
      "d": "たばこ事業法",
      "e": "学校安全保健法"
    },
    "answer": "a",
    "explanation": "a. ⚪ 受動喫煙防止、がん検診、健康診査、健康日本21などについて定める。\nb. × 保健所と市町村保健センターの設置について定める。\nc. × 妊婦健診、母子手帳、未熟児養育制度、乳幼児健診などについて定める。\nd. × たばこの製造、販売、健康に対する警告表示、広告に対する勧告、販売価格などを規定する。\ne. × おそらく復元ミスで、正しくは「学校保健安全法」。児童及び職員の健康診断、感染症や食中毒の予防、出席停止、学校医などについて定める。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 25,
    "question": "医療・保健制度の歴史において最も新しいものは?",
    "choices": {
      "a": "社会保障法の公布",
      "b": "健康増進法の公布",
      "c": "後期高齢者医療制度の施行",
      "d": "国民皆保険の新設",
      "e": "保健所法の制定"
    },
    "answer": "c",
    "explanation": "後期高齢者医療制度は2008年に施行されており、最も新しい。\na. × 社会保障法は社会保障制度に関する法の総称なので、社会保障制度と読み替えても戦後に始まっているので除外。\nb. × 2002年8月公布、2003年5月1日施行\nc. ◯ 2008年施行\nd. × 国民皆保険は1961年に始まっている。\ne. × 1937年"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 26,
    "question": "38歳女性。高トリグリセリドで、産業医から運動療法を勧められた。3ヶ月後の面談で、運動療法を行なっていることがわかった。産業医は「1ヶ月以上続けられているから大丈夫です」と女性に話した。行動変容ステージとして正しいものはどれか",
    "choices": {
      "a": "無関心期",
      "b": "関心期",
      "c": "準備期",
      "d": "実行期",
      "e": "維持期"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "d. 下記「行動変容ステージモデル」参照。行動を変えて「1ヶ月以上」とのことで正解。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 27,
    "question": "49歳男性。早朝の胸痛を主訴に来院。3ヶ月前から時折胸痛を自覚して覚醒。喫煙は15本/日を30年間。飲酒はビールを1缶週に3〜4日。既往歴、家族歴なし。建設事業の現場監督。心電図は異常なし。患者から「何か心がけることはありますか?」と尋ねられた。対応として正しいものはどれか。",
    "choices": {
      "a": "心配ないです",
      "b": "禁煙の指導をする",
      "c": "禁酒の指導をする",
      "d": "職業の環境の改善",
      "e": "この症状についてどうお考えですか"
    },
    "answer": "b",
    "explanation": "早朝の長期間継続する胸痛。喫煙歴があり喫煙歴よりは少ないが、飲酒歴もあるため冠攣縮性狭心症が考えられる。心電図に異常はないが、過換気負荷試験、冠動脈造影下の冠攣縮薬物誘発試験を行う。治療として薬物療法と別に生活習慣の改善として禁煙、節酒の指導を行う。\na. × 冠攣縮性狭心症の疑いがあるため、経過観察は危険である。\nb. ◯ 生活習慣の改善として禁煙が必要である。\nc. × 生活習慣の改善として節酒が必要だが、完全に禁止する必要はない。\nd. × 建設事業に関わっているが、症状の性状からじん肺の可能性は低く、職業の環境を改善する必要性は低い。\ne. × 解釈モデルを問う必要性は低い。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 28,
    "question": "3年前から高血圧治療をしている患者の診察。血圧138/78 AST γGTP上昇 患者「やる気が出ないんです」 医師「またお酒を飲み過ぎたんじゃないですか?」 医師の態度として当てはまるのはどれか",
    "choices": {
      "a": "解釈的態度",
      "b": "共感的態度",
      "c": "支持的態度",
      "d": "調査的態度",
      "e": "評価的態度"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "血圧138/78より血圧コントロールは管理範囲内だが、ASTとγGTP上昇より過度な飲酒が考えられる。飲酒に関する情報を集めたいため、調査的態度が求められる。\na. × 解釈的態度は相手がまだ気が付いていない深い意味や、別の新たな考え方を示そうとする態度。\nb. × 共感的態度は相手の立場に立った上で、相手の感情や思いを理解して関わろうとする態度のこと。\nc. × 支持的態度は患者の不安や心配などを緩和し落ち着かせようとする態度。\nd. ◯ 調査的態度は情報を集めるためにあれこれ話してほしいと要求する態度。\ne. × 評価的態度は相手の発言が正しいか間違っているかをこちら側が判断しようとする態度。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 30,
    "question": "75歳の女性.血便を主訴に来院した.半年前から時折暗赤色の血便があったが,自然軽快するため様子をみていた.3日前から再び血便が出現したため受診した.受診日の朝には普通便に戻っていた.既往歴に特記すべきことはなく,現在内服薬はない.意識は清明.体温36.8°C.脈拍84/分,整.血圧116/84mmHg.呼吸数16/分.SpO2 96%(room air).眼瞼結膜に軽度貧血を認める.腹部は平坦,軟で,圧痛を認めない.直腸指診で異常を認めない.血液所見:赤血球345万,Hb 8.6g/dL,Ht 26%,白血球7,400,血小板26万,血液生化学所見:総蛋白6.8g/dL,アルブミン3.6g/dL,総ビリルビン0.9mg/dL,AST 26U/L,ALT 27U/L,LD 265U/L(基準120〜245),アミラーゼ65U/L(基準37〜160),尿素窒素21mg/dL,クレアチニン0.8mg/dL,Fe 23μg/dL,フェリチン10ng/mL(基準20〜120),TIBC 412μg/dL(基準290〜390),血糖101mg/dL,Na 142mEq/L,K 4.6mEq/L,Cl 99mEq/L.CRP 0.1mg/dL.便潜血検査陽性.腹部造影CT,上部および下部消化管内視鏡検査を施行したが病変は認めなかった. 次に行う検査として適切なのはどれか",
    "choices": {
      "a": "小腸造影",
      "b": "腹部MRI",
      "c": "腹部血管造影",
      "d": "小腸カプセル内視鏡",
      "e": "Meckel憩室シンチグラフィ"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "主要所見 時折暗赤色の血便 KEYWORD 175歳女性,半年前の発症(→先天性疾患より後天性疾患を念頭に置く) 2時折暗赤色の血便(→出血部位が結腸よりも口側である可能性が高い) 3眼瞼結膜に軽度貧血(→貧血を呈するほどの出血量であったことが示唆される) 4直腸指診で異常なし(→直腸肛門病変の可能性が下がる) 5赤血球345万,Hb 8.6g/dL,Ht 26%(→小球性低色素性貧血) 6Fe 23μg/dL,フェリチン10ng/mL,TIBC 412μg/dL(→鉄欠乏性貧血として矛盾しない) 7便潜血検査陽性(→消化管出血) 8上部および下部消化管内視鏡検査で病変は認めず(→小腸病変の可能性が示唆される) 解法の要点 小腸の出血性病変で,75歳の女性に発症しうるものを念頭に置き,その診断手順を考える。 診断 小腸出血性病変疑い(小腸癌など) 選択肢解説 ×a 小腸造影 小腸造影は隆起や陥凹を伴う病変の検出には適しているが,血管異形成などの平坦な病変が検出できない。 ×b 腹部MRI 腹部MRIでは小腸病変の拾い上げは難しい。 ×c 腹部血管造影 血管造影は侵襲が大きく,小腸病変のスクリーニングとして行われることはない。 ○d 小腸カプセル内視鏡 小腸カプセル内視鏡は,非侵襲的に小腸出血病変の検索が可能である。 ×e Meckel憩室シンチグラフィ Meckel憩室シンチグラフィは,99mTcO4−の胃粘膜上皮への集積により,Meckel憩室(異所性迷入胃粘膜が存在する)を確認する検査である。異所性迷入胃粘膜の存在するMeckel憩室の合併症は若年者に多く,高齢者では考慮されにくい。"
  },
  [
  {
    "block": "B",
    "number": 32,
    "question": "復元失敗",
    "choices": {
      "a": "復元失敗",
      "b": "復元失敗",
      "c": "復元失敗",
      "d": "復元失敗",
      "e": "復元失敗"
    },
    "answer": "c?",
    "explanation": "復元失敗。血液培養に必要な器具の画像問題と思われるが情報不足。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 33,
    "question": "復元失敗",
    "choices": {
      "a": "復元失敗",
      "b": "復元失敗",
      "c": "復元失敗",
      "d": "復元失敗",
      "e": "復元失敗"
    },
    "answer": "復元失敗",
    "explanation": "ジアゼパム以外の抗けいれん薬を選択肢から選ぶ設問であるが、選択肢・解答とも復元失敗。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 35,
    "question": "両側眼球に充血、眼脂を認める。数日後パートナーも同様の症状。以下から当てはまるものを選べ",
    "choices": {
      "a": "原因は院内感染多い",
      "b": "ヘルペスウイルスが原因である",
      "c": "手洗いで予防可能",
      "d": "接触感染による",
      "e": "耳のリンパ節腫脹を認める"
    },
    "answer": "c?d?e?",
    "explanation": "復元が十分でなく画像所見もないため回答を断定できないが、流行性角結膜炎についての設問だと思われる。流行性角結膜炎では眼瞼結膜まで広がる強い充血や流涙、耳前リンパ節腫大が見られ近くの人も同様の症状を訴える場合が多い。接触感染であり手洗いによる予防は有効であるためc、d、eは正解である。原因ウイルスはアデノウイルス8型である。【※解答不確実】"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 36,
    "question": "69歳の男性。1年前からの労作時呼吸困難が増悪。喫煙歴あり。両肺背側でfine crackles聴取。KL-6上昇、CRP0.8。CTでは両下肺野優位に広範な蜂巣肺。正しいのはどれか。",
    "choices": {
      "a": "肺コンプライアンス低下",
      "b": "重症度はII度",
      "c": "肺胞腔内の器質化が主体",
      "d": "総肺気量増加",
      "e": "肺拡散能増加"
    },
    "answer": "a",
    "explanation": "本文の初見から間質性肺炎が最も疑われる。間質性肺炎は肺間質の繊維化を主病変とし、拘束性換気障害を呈し、肺コンプライアンスが低下し拡散障害を引き起こす。よって1が正解となる。また復元が十分ではなくこの文章だけでは重症度を判定することは難しいため下に重症度分類を載せておく。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 39,
    "question": "55歳男性。頭痛と嘔吐を主訴に救急車で搬送された。高血圧と心房細動の既往あり。心拍90回、血圧152/90mmHg。既往歴に特記すべきことはない。頭部CTの画像を示す。診断はどれか。",
    "choices": {
      "a": "小脳出血",
      "b": "視床出血",
      "c": "被殻出血",
      "d": "も膜下出血",
      "e": "急性硬膜下出血"
    },
    "answer": "",
    "explanation": "心房細動、高血圧の既往のある患者の突然の頭痛、嘔吐であるため心原性脳塞栓症が最も疑われるが選択肢では脳出血を選ばせる問題であり、画像初見がないため回答不能である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 139,
    "question": "女性。両膝関節痛を主訴に来院。1年ほど前から歩行初めに疼痛を感じ、歩いていると疼痛は和らいでいた。最近では昇降時にも疼痛を自覚している。外観上はO脚、既往歴なし。治療をする上で最も推奨されるものはなにか。",
    "choices": {
      "a": "体重を減らす",
      "b": "短下肢装具を作成",
      "c": "復元失敗",
      "d": "副腎皮質ステロイドの関節内注射",
      "e": "NSAIDsの長期投与"
    },
    "answer": "a",
    "explanation": "変形性膝関節症に対する治療は、進行度にかかわらず、まず保存療法を行う。\n・保存療法 体重管理:体重が膝関節への負担を増大させるため、減量が推奨される。筋力強化訓練:特に大腿四頭筋を中心とした筋力強化が膝の安定性を改善し、痛みを軽減する。サポーターの使用:O脚を改善するために膝のサポーターやインソールが推奨されることがある。薬物療法:痛みが強い場合、NSAIDsが使用される。保存療法で効果が不十分な場合、ヒアルロン酸注射やステロイド注射が考慮される。最終的に、重度の変形が進行している場合には手術(人工膝関節置換術)が検討される。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 40,
    "question": "1月一回の拍動性の光過敏な頭痛CT、MRI異常なし。治療は？",
    "choices": {
      "a": "純酸素投与",
      "b": "復元失敗",
      "c": "ニフェジピン",
      "d": "スマトリプタン",
      "e": "プロプラノロール"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "1ヶ月に1回で拍動性の頭痛。随伴症状に光過敏があること、画像所見から基質的疾患は認めないことより片頭痛が考えられる。鑑別疾患としての緊張型頭痛は非拍動性であり光過敏を伴わない。治療法として発作時はトリプタン製剤やNSAIDSなどの鎮痛薬、エルゴタミン製剤を使用。また増悪因子を避け暗く静かな場所で安静にする。非発作時には睡眠不足や過多などの誘因因子を避け、Ca拮抗薬やβ遮断薬などの予防薬を使用する。選択肢cのニフェジピンはカルシウム拮抗薬、選択肢dのスマトリプタンは片頭痛、群発頭痛に使用され、選択肢eのプロプラノールはβ遮断薬である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 41,
    "question": "80歳男性、左半身麻痺。前の病院でも転倒歴あり。入院16日目、朝方にベッドサイドに右側臥位に倒れてる所を看護師が発見した。頭と腰を打った。この時点ですぐに行うべきものとして正しいのはどれか。",
    "choices": {
      "a": "看護師に経過観察を伝える",
      "b": "頭部CTをオーダーする",
      "c": "1人で歩かないように強く指導する",
      "d": "腰痛に対してロキソプロフェンナトリウム水和物を貼付する",
      "e": "リハビリテーションを中止する"
    },
    "answer": "b",
    "explanation": "高齢者や既往に転倒歴のある患者では、頭部外傷後に遅発性の出血(例:硬膜下血腫など)が生じるリスクがある。特に、転倒によって頭部を打っている場合には、CTによる脳出血の有無の確認が最優先となる。転倒によって腰を打ったことも考慮し、腰椎の損傷や骨折が疑われる場合もあるが、まずは生命に直結する頭部の状態を確認することが最も重要である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 42,
    "question": "脳梗塞で入院していて、リハビリテーションを受けている。看護師が病室に来たところ、右側を下にして倒れていた。トイレに行こうとして転倒して、頭と腰を少し打った。血液所見に異常なし。再転倒防止のために必要なことはどれか。",
    "choices": {
      "a": "四肢抑制",
      "b": "睡眠薬増量",
      "c": "病室施錠",
      "d": "4点柵の取り付け",
      "e": "離床センサーの取り付け"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "離床センサーは、患者がベッドから起き上がろうとした際にアラームを鳴らすことで、看護師や介護者が迅速に対応できるシステム。これにより、患者が1人で無理に動き出して転倒するリスクを軽減できる。\na. ×患者の自由な動きを制限するものであり、慎重に検討する必要がある。転倒防止のために用いるのは最後の手段である。\nb. × 睡眠薬の増量は、患者の意識レベルを低下させ、転倒リスクを逆に増やす可能性がある。\nc. × 転倒防止にはならない。患者の尊厳や自由を不当に制限する。\nd. × 4点柵はベッドからの転倒を防ぐために有用だが、ベッド柵を設置すると患者がそれを乗り越えようとして転倒するリスクが高くなる場合がある。特に認知機能の低下がある患者には、柵が逆に危険をもたらすことがある。\ne. 〇再転倒防止のために必要である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 43,
    "question": "65歳男性. 紫斑を主訴に来院した. 3年前から心房細動でワルファリンを服用している. 3日前からの発熱で近医でクラリスロマイシンを処方された. 1日前から下肢の疼痛と紫斑を訴えている. この患者で低下しているのはどれか.",
    "choices": {
      "a": "FDP",
      "b": "PT-INR",
      "c": "PIVKA-II",
      "d": "ヘパプラスチンテスト",
      "e": "APTT"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "ワルファリンの長期服用によりビタミンK欠乏症を来した症例。\na. × FDPは播種性血管内凝固症候群(DIC)、静脈血栓塞栓症(深部静脈血栓症、肺塞栓)などで上昇する。ビタミンK欠乏症ではFDPは変動しない。\nb. × ビタミンK欠乏症では第II、VII、IX、X因子が低下するため、PT-INRは上昇する。\nc. × PIVKA-IIはビタミンK欠乏状態で上昇します。またPIVKA-IIは肝細胞癌の腫瘍マーカーとして知られている。\nd. ◯ ヘパプラスチンテストは第II、VII、Xの3つの凝固因子の変化を反映するため、ビタミンK欠乏症ではHPT(%)は低下する。\ne. × ビタミンK欠乏症では第II、VII、IX、X因子が低下するためAPTTは延長する。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 46,
    "question": "復元失敗",
    "choices": {
      "a": "復元失敗",
      "b": "復元失敗",
      "c": "復元失敗",
      "d": "復元失敗",
      "e": "復元失敗"
    },
    "answer": "",
    "explanation": "復元失敗"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 48,
    "question": "92歳の女性. 胸痛を主訴に救急搬送. 2週間前に労作で増悪する左前胸部痛があり、 安静で改善するが左肩や左頚部に放散する疼痛があった. 1時間前に同様の左前胸部痛があり、 冷汗も出現したため救急要請した. 身体所見:150cm. 35kg. 脈拍数120回. 血圧 90/60mmHg. SpO2 97%(room air) 検査所見:心電図II, III, aVF上昇 合併しやすい疾患は何か.",
    "choices": {
      "a": "腎梗塞",
      "b": "肺梗塞",
      "c": "脳梗塞",
      "d": "右室梗塞",
      "e": "深部静脈血栓症"
    },
    "answer": "d",
    "explanation": "心電図所見から下壁梗塞が読み取れる。下壁梗塞は右冠動脈分枝の閉塞であり、右室梗塞を来しやすい。\na. × 心電図所見より、右室梗塞が疑われる。\nb. × 心電図所見より、右室梗塞が疑われる。\nc. × 心電図所見より、右室梗塞が疑われる。\nd. ◯ 心電図所見より、右室梗塞が疑われる。\ne. × 心電図所見より、右室梗塞が疑われる。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 49,
    "question": "82歳女性、左前胸部痛を主訴に救急搬送された。2週間前に左前胸部痛を自覚し、安静にて改善がみられたが、左肩や頸部に放散する疼痛であった。1時間前より同様の左前胸部痛が出現し、冷汗も伴ったため救急要請した。現病歴:高血圧 降圧薬服用 身体所見:150cm、35kg、脈拍120、血圧90/60、97%(RA) 検査所見:エックス線で心胸郭比52%、その他異常なし。心電図でII、III、aVFでST上昇、鏡面像あり 危険因子選べ",
    "choices": {
      "a": "女性",
      "b": "飲酒",
      "c": "喫煙",
      "d": "るいそう",
      "e": "高尿酸血症"
    },
    "answer": "c",
    "explanation": "左前胸部痛、左肩や頸部の放散痛、胸痛時の冷汗、ST上昇などの症状より心筋梗塞が疑われる。心筋梗塞の主な原因は動脈硬化による冠動脈の狭窄、閉塞であり、高血圧、糖尿病、脂質異常症、喫煙、高齢が危険因子に挙げられる。\na. × 男性の方が虚血性心疾患のリスクが高い。\nb. × 飲酒は適量であれば虚血性心疾患の危険因子とはならない。\nc. ◯ 喫煙は虚血性心疾患のリスクを高める。心筋梗塞の5大因子にも含まれており、最も適切な解答である。\nd. × 肥満が危険因子となる。\ne. △ 高尿酸血症は血管への酸化ストレスを増大させ、動脈硬化の原因となる。そのため、虚血性心疾患の危険因子となる。しかしこの問題の場合、心筋梗塞の5大因子である喫煙が最も適切である。"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 149,
    "question": "75歳男性、四肢脱力で来院した。2週間前に右上下肢の脱力を20分間呈したが、寛解したため放置していた。午前6時に起床し、午前7時に右上下肢の脱力が出現し、来院。午後9時に全ての検査値が出そろった。血糖102 血圧178/90mmHg 血小板7万 t-PAの禁忌となる項目は?",
    "choices": {
      "a": "年齢",
      "b": "血糖",
      "c": "血小板",
      "d": "経過時間",
      "e": "血圧"
    },
    "answer": "c,d",
    "explanation": "本症例は脳梗塞を発症したと考えられ、検査が出揃ったのが午後9時であり、発症後14時間が経過したと考えられ、発症後4.5時間以上経過しているためt-PAは禁忌である。(復元ミスで午前9時に検査が出揃ったのならt-PA療法で治療できる)また、血小板数が7万と10万を大きく下回るため禁忌である。\na. ×禁忌となる項目ではない。\nb. ×血糖異常は見られない。\nc. ◯血小板10万以下であり禁忌である。\nd. ◯ 発症から4.5時間以上経過しているため禁忌である。\ne. ×血圧185/110mmHg未満であり、禁忌ではない。\n\nrt-PA静注療法は脳梗塞に劇的な効果がある一方で、合併症として出血がある。\n血栓溶解療法禁忌\n1、発症後4.5時間以内\n2、既往歴\na. 非外傷性頭蓋内出血\nb. 1ヶ月以内の脳梗塞\nc. 3ヶ月以内の重篤な頭部脊髄の外傷または手術\nd. 21日以内の消化管、尿路出血\ne. 14日以内の大手術または外傷\n3、臨床所見\na. くも膜下出血\nb. 急性大動脈解離の合併\nc. 出血の合併\nd. 降圧後の血圧185/110mmHg以上\ne. 肝障害\nf. 急性膵炎\n4、血液所見\na. 血糖異常(50未満または400以上)\nb. 血小板数10万以下\nc. PT-INR>1.7\nd. APTTの延長\n5、CT/MRI所見\na. 広範な早期虚血性変化\nb. 圧排所見"
  },
  {
    "block": "B",
    "number": 50,
    "question": "頸部血管造影の側面像を示す(血管狭窄の透視画像)。適切な治療はどれか。(B49との連問)",
    "choices": {
      "a": "ドレナージ?",
      "b": "開頭クリッピング",
      "c": "コイル塞栓",
      "d": "総頸動脈母血管塞栓",
      "e": "内頸動脈ステント留置"
    },
    "answer": "e",
    "explanation": "本症例は右上下肢の脱力を繰り返しており、左内頸動脈領域の狭窄が疑われる。そのため、内頸動脈ステント留置術で血行再建を行う。\n1. ×\n2. × 未破裂脳動脈瘤、くも膜下出血の再出血予防処置として行う。\n3. × 未破裂脳動脈瘤の血管内治療として動脈瘤コイル塞栓術を行う。\n4. × 母血管塞栓は動脈瘤を母血管ごと閉塞することで動脈瘤への血流を遮断する。解離性動脈瘤やサイズの大きな動脈瘤に対して行う。\n5. ◯ 内頚動脈の狭窄部にステント留置を行う。"
  }
]



